\input{../master/layout.tex}

\chead{\Large Übungsblatt 0}
\begin{document}

\begin{inhalt}
  \item Gleichungen, Rechenregeln, Trigonometrie
  \item Ableiten, Tangenten
\end{inhalt}






\aufgabe{Lineare Gleichungen:} Löse die Gleichungen für $x\in \R$
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $3x + 5 = 23$
    \item $8x - 12 = 28$
    \item $7x + 3 = 5x + 12$
    \item $4(9x - 11) - 12(3x - 4) = 4$
    \item $\frac{x+2}{3} + \frac{x-1}{15} = \frac{2x+3}{5}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item $3x = 18 \Rightarrow x = 6$
      \item $8x = 40 \Rightarrow x = 5$
      \item $2x = 9 \Rightarrow x = 4,5$
      \item Ausmultiplizieren, die Gleichung gilt für alle $x$.
      \item \begin{align*}
        \frac{5x+10}{15} + \frac{x-1}{15} &= \frac{2x+3}{5}\\
        \frac{6x+9}{15} &= \frac{2x+3}{5}\\
        \frac{2x+3}{5} &= \frac{2x+3}{5}\\
        \rightsquigarrow \text{ gilt für alle }x&
      \end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{lsg}





\aufgabe{Mitternachtsformel:} Löse die Gleichungen für $x\in \R$ mithilfe der Mitternachtsformel
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $x^2 - 10x + 24 = 0$
    \item $x^2 + 6x - 16 = 0$
    \item $x^2 - 9x = 22$
    \item $x^2 = 3x + 18$
    \item $\frac{x(x-10)}{2} = 12$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{equation*}
    \text{für das Polynom $ax^2+bx+c=0$ gilt für die Nullstellen: } x_{1,2}=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}
  \end{equation*}
    \begin{enumerate}
      \item \begin{align*}
      x_{1,2}&=\frac{10\pm\sqrt{(-10)^2-4*1*24}}{2}\\
      &=\frac{10\pm\sqrt{100-96}}{2}\\
      &=\frac{10\pm2}{2}\\
      \rightarrow x_1&=6\\
      \rightarrow x_2&=4\\
      \end{align*}
      \item \begin{align*}
      x_{1,2}&=\frac{-6\pm\sqrt{6^2-4*1*(-16)}}{2}\\
      &=\frac{-6\pm\sqrt{36+64}}{2}\\
      &=\frac{-6\pm10}{2}\\
      \rightarrow x_1&=4\\
      \rightarrow x_2&=-16\\
      \end{align*}
      \item
      \begin{align*}
        &x^2 - 9x = 22 \Leftrightarrow x^2 - 9x - 22 = 0\\
        x_{1,2}&=\frac{9\pm\sqrt{(-9)^2-4*1*(-22)}}{2}\\
        &=\frac{9\pm\sqrt{81+88}}{2}\\
        &=\frac{9\pm\sqrt{169}}{2}\\
        &=\frac{9\pm13}{2}\\
        \rightarrow x_1&=6\\
        \rightarrow x_2&=-2\\
      \end{align*}
      \item
      \begin{align*}
        &x^2 = 3x + 18 \Leftrightarrow x^2 - 3x - 18 = 0\\
        x_{1,2}&=\frac{3\pm\sqrt{(-3)^2-4*1*(-18)}}{2}\\
        &=\frac{3\pm\sqrt{9+72}}{2}\\
        &=\frac{3\pm\sqrt{91}}{2}\\
        &=\frac{3\pm9}{2}\\
        \rightarrow x_1&=6\\
        \rightarrow x_2&=-3\\
      \end{align*}
      \item
      \begin{align*}
        &\frac{x(x-10)}{2} = 12 \Leftrightarrow x(x-10)=24 \Leftrightarrow x^2 - 10x - 24 = 0\\
        x_{1,2}&=\frac{10\pm\sqrt{(-10)^2-4*1*(-24)}}{2}\\
        &=\frac{10\pm\sqrt{100+96}}{2}\\
        &=\frac{10\pm\sqrt{196}}{2}\\
        &=\frac{10\pm14}{2}\\
        \rightarrow x_1&=12\\
        \rightarrow x_2&=-2\\
      \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{lsg}




\aufgabe{Substitution:} Löse die Gleichungen - ohne CAS
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $2x^4 - 5x^2 + 2 = 0$
    \item $x^4 - 4x^2 + 3 = 0$
    \item $\sin(3x) = 1$
    \item $(\sin(2x))^2 + 2\sin(2x) = -1$
    \item $e^{2x} - e^x + 1 = 0$
  \end{enumerate}
\end{multicols}





\aufgabe{Gleichungen: } Löse die Gleichungen für $x\in \R$ mit dem Satz vom Nullprodukt
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $x^3 - 4x = 0$
    \item $\sin^2(x)-2\sin(x) = 0$\\ $\text{ mit }(0\leq x<2\pi)$
    \item $3x^3-6x^2=0$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{enumerate}
    \item $x(x^2-4) = 0 \rightsquigarrow x_1=0, x_2=2, x_3=-2$
    \item $\sin(x)*(\sin(x)-2) = 0 \rightsquigarrow x_1=0, x_2=\pi$
    \item $x^2(3x-6)=0 \rightsquigarrow x_1=0, x_2=2$
  \end{enumerate}
\end{lsg}





\aufgabe{Wurzeln: } Vereinfache so weit möglich
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $4\sqrt{7}-6\sqrt{7} + 3\sqrt{7}$
    \item $\sqrt{180}$
    \item $\sqrt{192x^5}$
    \item $\sqrt{\frac{80x^2}{147}}$
    \item $\sqrt{3}\cdot\sqrt{300}$
    \item $\sqrt{27}-\sqrt{25}-\sqrt{3}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
      \item $\sqrt{7}$
      \item $\sqrt{4*45}=2*\sqrt{5*9}=6*\sqrt 5$
      \item $\sqrt{192*x^5}=\sqrt{192}*\sqrt{x^5}=\sqrt{2*96}*\sqrt{x^2*x^2*x}=4*x^2*\sqrt{12x}$
      \item $\frac{\sqrt{80x^2}}{\sqrt{147}} = \frac{4x*\sqrt{5}}{7*\sqrt{3}}$
      \item $\sqrt{3}*\sqrt{300}=3*\sqrt{100}=30$
      \item $\sqrt{3*9}-5-\sqrt{3}=3*\sqrt{3}-5-\sqrt{3}=2*\sqrt{3}-5$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{lsg}





\aufgabe{Ableitungen: } Berechne jeweils die erste Ableitung der Funktionen
\begin{enumerate}
	\item $f(x)=3x^4+2x^3+x^2-10$
  \item $g(x)=x^2\e^x$
	\item $h(x)=x^x$
  \item $j(x)=\ln(\e^{3x}\sin(2x))$
\end{enumerate}
\begin{lsg}{}
  \begin{align*}
    h(x)= x^x= \e^{x\ln(x)}\\
    \text{Ketten- und Produktregel: } h'(x)=\e^{x\ln(x)}* \left(\ln(x)+x*\frac{1}{x}\right) = \e^{x\ln(x)}*\ln(x)+1
  \end{align*}
  \begin{align*}
    j(x)= \ln(\e^{3x}\sin(2x)) = \ln(\e^{3x}) + \ln(\sin(2x)) = 3x + \ln(\sin(2x))\\
    j'(x)=3+\frac{1}{\sin(2x)} * 2*\cos(2x) = \frac{2\cos(2x)}{\sin(2x)}+3
  \end{align*}
\end{lsg}






\aufgabe{Nullstellen von Funktionen: } Bestimme die Nullstellen der Funktionen
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $f(x) = \frac 1 2 (x-2)^2 -4$
    \item $f(x) = 3x^2-2x+2$
    \item $f(x) = x^4+2$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
      \item \begin{align*}
        \frac 1 2 (x-2)^2 &= 4\\
        (x-2)^2 &= 8\\
        \pm(x-2)&=\sqrt 8\\
        \rightarrow x_1&=2+\sqrt 8\\
        \rightarrow x_2&=2-\sqrt 8\\
      \end{align*}
      \columnbreak
      \item Mit der Mitternachtsformel: Diskriminante ist negativ, d.h. keine Lösungen
      \columnbreak
      \item Mit Substitution: $u\coloneqq x^2$: keine Lösungen
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{lsg}


\aufgabe{Gleichungen lösen}
Forme die gegebenen Gleichungen jeweils nach $x$ um!
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $(x-5)^2=(x-3)(x+3)$
		\item $17-4x=1-12x$
		\item $\displaystyle\frac{2x+1}{3x+3}=\frac{7}{7x+6}+\frac{x}{2x+2}$
		\item $\displaystyle\left(\frac{2x+1}{3x+3}\right)^2=\left(\frac 1 2 x - \frac 2 3\right)\cdot\left(\frac 1 2 x-\frac 1 3\right)$
		\item $10x^2+5x+10 = 0$
		\item $x=2\cdot 5-((x^2)+10)^2$
	\end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
	\begin{enumerate}
		\item $x^2-10x+25=x^2+3x-3x-9 \Leftrightarrow -10x=-34 \Leftrightarrow x=3,4$
		\item $8x=-16 \Leftrightarrow x=-2$
	\end{enumerate}
\end{lsg}



\aufgabe{Trigonometrie}
\begin{enumerate}
	\item Auf einem Schild am Straßenrand steht 120\% Steigung. Kann ein Auto, das eine Steigung von 50$^{\circ}$ befahren kann auf dieser Strecke problemlos fahren?
\end{enumerate}



\aufgabe{Ableiten: } Leite die gegebenen Funktionen ab
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $f(x) = 2(3x^2+x)^3$
    \item $f(x) = \frac{4}{(2x+1)^2}$
    \item $f(x) = 2x\sqrt{x^2+1}$
    \item $f(x) = \sqrt{x}\sin(x^2)$
    \item $f(x) = \sqrt{\cos(x)\cdot\sqrt{x+1}}$
    \item $f(x) = \frac{2x+3}{\sin(3x)}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\aufgabe{Anwedungsaufgaben: }
  \begin{enumerate}
    \item Gegeben sei die Funktion $f(x) = \frac{1-4x^2}{x^2}$. Ihr Schaubild ist $K$. Wo schneidet die Tangente an $K$ in $P(1|f(1))$ die $x$-Achse?
  \end{enumerate}

\end{document}
